\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}}

\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\begin{document}



\ifsectioncours



\chapter{Grandeurs Physiques}


\section{Quelques rappels}

Note : Ces rappels ne sont pas ce qu'il y a de plus "drôle" mais il faut maîtriser ces notions.
\vspace{0.5cm}


\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Définitions] Une \textbf{grandeur physique} (ou chimique) est l'attribut d'un phénomène ou d'un corps qui peut être distingué et quantifié.
\vspace{0.5cm}

L'\textbf{unité de mesure} est un grandeur particulière choisie comme référence dans une catégorie de grandeurs (ou de dimensions).
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}%
Exemples:
\vspace{0.5cm}

La \textbf{longueur} est une grandeur. La \textbf{masse volumique} est une grandeur.

\vspace{1cm}

Pour la grandeur longueur, l'unité de mesure est le \textbf{mètre} de symbole \textbf{m}.





\end{minipage}

\section{Le système international (SI) d'unités}

C'est le système d'unités le plus employé au monde. Il se base sur un principe d'un système décimal (sauf pour le temps) : on navigue entre une unité et ses sous multiples par des opérations sur les puissances de 10.\\
Il y a \textbf{7 unités physiques de base}, deux unités supplémentaires pour les angles et un grand nombre d'unités dérivées (environ 140).\\
Toute unité dérivée peut s'exprimer en fonction des 7 unités de base et des deux supplémentaires.

\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|>{\hsize=2\hsize\linewidth=\hsize}C|}
\hline
\multicolumn{5}{|>{\hsize=\dimexpr6\hsize+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax}C|}{\textbf{Unités de base du S-I}} \\

\hline
Grandeur & Unité & Symbole & Dimension & Définition succincte \\
\hline
Longueur & \trou{} \prof{mètre} & \trou{} \prof{m}  & \trou{} \prof{L} & {\footnotesize Le mètre est la longueur du trajet parcouru par la lumière pendant  1/299 792 458 de seconde.}\\
\hline 
Masse & \trou{} \prof{kilogramme} & \trou{} \prof{kg}  & \trou{} \prof{M} & {\footnotesize Changement récent : avant masse du prototype international du kg.}\\
\hline
Temps & \trou{} \prof{seconde} & \trou{} \prof{s}  & \trou{} \prof{T} & {\footnotesize Défini en fonction de l'état fondamental de l'atome de Césium 133}\\
\hline 

\end{tabularx}

\newpage

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|>{\hsize=2\hsize\linewidth=\hsize}C|}
\hline
\multicolumn{5}{|>{\hsize=\dimexpr6\hsize+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax}C|}{\textbf{Unités de base du S-I}} \\

\hline
Grandeur & Unité & Symbole & Dimension & Définition succincte \\
\hline
Intensité d'un courant électrique & \trou{} \prof{ampère} & \trou{} \prof{A}  & \trou{} \prof{I} & {\footnotesize L'ampère est l'intensité d'un courant constant qui, maintenu dans deux conducteurs parallèles de longueur infinie et placés à \SI{1}{\meter} l'un de l'autre dans le vide produirait entre ces conducteurs une force environ égale à \SI{2.10e-7}{\newton\per\meter} de longueur}\\
\hline 
Température thermodynamique & \trou{} \prof{kelvin} & \trou{} \prof{K}  & \trou{\Theta} \prof{\Theta} & {\footnotesize Le Kelvin est la fraction de 1/273.16 de la température thermodynamique du point triple de l'eau.}\\
\hline
Quantité de matière & \trou{} \prof{mole} & \trou{} \prof{mol}  & \trou{} \prof{N} & {\footnotesize La mole est la quantité de matière d'un système contenant autant d'entités élémentaires qu'il y a d'atomes dans \SI{0.012}{\kilo\gram} de carbone 12}\\
\hline 
Intensité lumineuse & \trou{} \prof{candela} & \trou{} \prof{cd}  & \trou{J} \prof{J} & {\footnotesize Le candela est l'intensité lumineuse dans une direction donnée d'une source qui émet un rayonnement monochromatique de fréquence \SI{540.10e12}{\hertz}}\\
\hline 

\end{tabularx}

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.7\textwidth}
Unités dérivées du système international ayant un nom spécial : 
\end{minipage}
\hspace{1cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
%\vspace{-4\baselineskip}
\includegraphics[scale=0.25]{Bases/qrunites}
\end{minipage}


\vspace{0.5cm}

Pour en citer quelques unes :  volt - watt - newton - lux - joule - hertz ...

\section{Multiples et sous multiples}

En sciences les résultats sont donnés sous la forme d'une écriture scientifique du type \mybox{ {\large $a.10^{n}$}} où $0 \leqslant a < 10$. 

\vspace{0.5cm}

Pour éviter d'utiliser des puissances parfois énormes, on peut aussi recourir à l'utilisation de sous multiples des unités : exemple le kilomètre ou le milliampère.

\newpage
\renewcommand{\arraystretch}{1.65}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
\textbf{Puissance de 10} & \textbf{Préfixe} & \textbf{Symbole} \\
\hline
{\Large \num{e24}} & yotta & Y \\
\hline
{\Large \num{e21}} & zetta & Z \\
\hline
{\Large \num{e18}} & exa & E \\
\hline
{\Large \num{e15}} & péta & P \\
\hline
{\Large \num{e12}} & \trou{} \prof{téra} & \trou{} \prof{T} \\
\hline
{\Large \num{e9}} & \trou{} \prof{giga} & \trou{} \prof{G} \\
\hline
{\Large \num{e6}} & \trou{} \prof{méga} & \trou{} \prof{M} \\
\hline
{\Large \num{e3}} & \trou{} \prof{kilo} & \trou{} \prof{k} \\
\hline
{\Large \num{e2}} & \trou{} \prof{hecto} & \trou{} \prof{h} \\
\hline
{\Large \num{e1}} & \trou{} \prof{déca} & \trou{} \prof{da} \\
\hline
{\Large \num{1}} & - & - \\
\hline
{\Large \num{e-1}} & \trou{} \prof{déci} & \trou{} \prof{d} \\
\hline
{\Large \num{e-2}} & \trou{} \prof{centi} & \trou{} \prof{c} \\
\hline
{\Large \num{e-3}} & \trou{} \prof{milli} & \trou{} \prof{m} \\
\hline
{\Large \num{e-6}} & \trou{} \prof{micro} & \trou{} \prof{$\mu$} \\
\hline
{\Large \num{e-9}} & \trou{} \prof{nano} & \trou{} \prof{n} \\
\hline
{\Large \num{e-12}} & \trou{} \prof{pico} & \trou{} \prof{p} \\
\hline
{\Large \num{e-15}} & femto & f \\
\hline
{\Large \num{e-18}} & atto & a \\
\hline
{\Large \num{e-21}} & zepto & z \\
\hline
{\Large \num{e-24}} & yocto & y \\
\hline

\end{tabularx}

\vspace{0.5cm}
Tableau à compléter, les cases à remplir sont celles à connaître.

\fi
 
\end{document}